\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第二章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第二章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{二}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第二章}
%\thispagestyle{empty}
翻过大阴山，就能看见土庄了。那就是我未曾谋面的师傅的家。我们这一带有五个庄子，分别叫金庄、木庄、火庄，土庄，再加上我们水庄，构成了一个大镇，按理这个镇子该叫五行镇才对的，可它却叫无双镇。未来师傅的宅子在一片茂盛的竹林中，翠绿掩映下的一栋土墙房。我曾经从爷爷的旧箱子里翻出一本绣像《三国演义》，里面有一幅画，叫三顾茅庐的，眼前的这个场景就和那幅画差不多。通往土墙房的路一溜的坦途，可父亲却发出吭哧吭哧的喘气声，他额头上还有针尖大小的汗珠儿，两个拳头紧紧的握着。我看了他一眼，父亲有些不好意思起来，他想我定是把他的紧张看破了，于是他就露出一个自嘲的讪笑。\\

面子有些挂不住的父亲就转移话题。福地啊！父亲说，你看，左青龙，右白虎，后朱雀，前玄武，一看就不是一般人家。我想笑，可没敢笑出来，父亲是不识风水的，连引述有关风水的俗语都弄错了。这几句我也是听水庄的风水先生说过，不过人家说的是前朱雀，后玄武。我想父亲真的是太紧张了，他怕自己小时候的悲剧在下一代的身上重演。我顿时有了一些报复的快感，想师傅要是看不上我就好了，最好是出门了，还是远门，一年半年的都回不来。\\

看见我左摇右晃的二流子步伐，父亲在身后焦急的吼，天杀的，你有点正形好不好！师傅看见了那还了得。\\

父亲的运气比想象的要好，木庄名声最显赫的唢呐匠今天正好在家。\\

我未来师傅的面皮很黑，又穿了一件黑袍子，这样就成了一截成色上好的木炭。他从屋子里踱出来的时候燃了一袋旱烟，烟火吱吱的乱炸。我很紧张，怕那点星火把他自己给点燃了。他大约是看出了我的焦虑，就抬起一条腿，架到另一条腿的膝盖上，把鞋底对着天空，将那半锅子剩烟杵灭了。做这样一个难度很大的动作只是为了杵灭一锅烟火，看来我未来的师傅真是一个不简单的人。\\

焦师傅，我叫游本盛，这是我儿子游天鸣，打鸣的鸣，不是明白的明。父亲弓着腰，踩着碎步向屋檐下的黑脸汉子跑过去，跑的过程中又慌不迭的伸手到口袋里摸香烟，眼睛还一直对着一张黑脸行注目礼。可怜的父亲在六七步路的距离里想干的事情太多了，他又缺乏应有的镇定，这样先是左脚和右脚打了架，接着身体就笔直的向前仆倒，跌了一嘴的泥，香烟也脱手飞了出去，不偏不倚的降落在院子边的一个水坑里。我的心一紧，赶忙过去把父亲扶起来，父亲甩开我扶他的手，说扶我干什么？快去给师傅磕头啊！我没有听父亲的，毕竟我认识父亲的时间比认识师傅的时间要长，于情于理都该照看刚从地上爬起来的水庄汉子。主意打定，我仍然不屈不挠的挽着父亲的手臂，我抬起头，父亲的额头上有新鲜的创口，殷红的血珠正争先恐后的滲出来，我一阵心酸，眼泪就下来了。\\

师傅摆摆手，说磕头？磕什么头？他为什么要给我磕头？这个头不是谁都能磕的。\\

父亲哑然，很难堪的从水坑里捡起香烟，抽出一支来，香烟身体暴涨，还湿嗒嗒的落着泪。\\

这？父亲伸出捏着香烟的手为难地说。\\

屋檐下的扬了扬手里的烟锅子说，我抽这个。\\

我、父亲，还有我未来的黑脸师傅，三个人就僵立着，谁都不说话，主要是不知道说什么。还是屋檐下的木炭坦然，不管怎么说这始终是他的地盘，所以他的面目始终都处于一种松弛的状态，他看了看天空，我也看了看天空，他肯定觉得今天是个好天气，我也觉得今天是个好天气。太阳像个刚煎好的鸡蛋，有些耀眼，我未来的师傅就用手做了一个凉棚，看了一会儿太阳，又缓慢地填了一锅烟，把烟点燃后，他终于开口了。\\

哪个庄子的？他问话的时候既不看我，也不看父亲，但父亲对他的傲慢却欣喜如狂。父亲往前走了两步，说水庄的，是游叔华介绍过来的。父亲把游叔华三个字做了相当夸张的重音处理。游叔华是我的堂伯，同时也是我们水庄的村长。\\

我听见唢呐匠的鼻子里有一声细微的响动，像鼻腔里爬出来一个毛毛虫。他继续低头吸烟，仿佛没有听见父亲的话。看见游村长的名号没有收到想象中的震撼力，父亲就沮丧了。\\

多大了？唢呐匠又问。\\

我的嘴唇动了动，刚想开口，父亲的声音就响箭般的激射过来：十三岁。比我准备说的多出了两岁。怕唢呐匠不相信，父亲还做了补充：这个月十一就十三岁满满的了。\\

唢呐匠的规矩你是知道的，十三是个坎。唢呐匠说。\\

知道知道。父亲答。\\

这娃看起来不像十三的啊。唢呐匠的眼睛很厉害。\\

这狗东西是个娃娃脸，自十岁过来就这样儿，不见熟。\\

嗯！唢呐匠点了点头。看见唢呐匠表了态，父亲的眉毛骤然上扬，他跑到屋檐下战战抖抖的问：您老答应了？\\

哼！还早着呢！\\

我原本以为做个唢呐匠是件很容易的事情，拜个师，学两段调儿，就算成了，可照眼下的情形来看，道道还真不少呢。\\

院子里摆了一张桌子，桌子上放了一个盛满水的水瓢，水瓢是个一分为二的大号葫芦。唢呐匠递给我一根一尺来长的芦苇杆，我云里雾里的接过芦苇杆，不知道唢呐匠到底什么用意。\\

用芦苇杆一口气把水瓢里的水吸干，不准换气。我未来的师傅态度严肃的对我说。\\

我看了看父亲，父亲对着我一个劲的点头，牙咬得紧紧的，他的鼓励显得格外的艰苦卓绝。\\

我把芦苇杆伸进水里，又看了看他们两个人，唢呐匠的眼神和父亲形成了鲜明的对比，自然而平静，像我面前的这瓢水。\\

我提了提气，低头把芦苇杆含住，然后一闭眼，腮帮子一紧，一股清凉顿时排山倒海的涌向喉咙。我睁开眼，看见瓢里的水正急速的消退，开始我还信心满满的，等水消退到一半的时候，气就有些喘不过了，水只剩下三分之一的时候，不光气上不来，连脑袋也开始发晕了，胸口也闷的难受，我像就要死了。\\

快，快，快，不多了。是父亲的声音，像从天外传来的。\\

终于，我一屁股坐倒在地，仰着头大口的喘气，我又看见太阳了，是个煎糊的鸡蛋。\\

等太阳重新变成黄色，我听见父亲在央求唢呐匠。\\

您老就收下他吧！父亲带着哭腔说。\\

他气不足，不是做唢呐匠的料子。\\

他气很足的，真的，平时吼他两个妹妹的声音全水庄都能听见。\\

唢呐匠笑笑，不说话了。\\

这时候我看见父亲过来了，他含着眼泪，咬牙切齿的操起桌上的水瓢，劈头盖脸的向我猛砸下来。\\

你个狗日的，连瓢水都吸不干，你还有啥能耐？水瓢正砸在我脑门上，我听见了骨头炸裂的声音。我高喊一声，仰面倒下，太阳不见了，只有一些纷乱的蛋黄，还打着旋的四处流淌。\\

怎么样？他叫的声音够大吧？气足吧？父亲的声音怪怪的，阴森潮湿。\\

我努力睁开眼，又看见了父亲高高扬起的水瓢。\\

叫啊！大声叫啊！父亲喊。\\

我不知道父亲为什么要这样。我做不成唢呐匠怎么会令他如此气急败坏。\\

正当我万分惊惧的时候，我看见了一只手。\\

那只手牢牢攥住了父亲的手腕。\\