\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第五章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第五章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{五}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第五章}
%\thispagestyle{empty}
三个月了，我用一人多高的芦苇杆把河湾的水吸了上来。可我还是没有吹上唢呐。师傅只是让我和师娘下地给玉米除草。土庄六月的天气似乎比水庄的要热得多，我们水庄这个季节都是湿漉漉的。在玉米地里，我对师娘说土庄不如水庄好，我们水庄没有这样热，师娘就哈哈的笑，笑完了说游家娃是想家了。中午收工回家，经过河湾的时候，我的师弟蓝玉扎着马步在河湾上吸水。蓝玉是有天分的，他才来一个月，就接到师傅递给他的一人多高的芦苇杆了。我到这一步比蓝玉整整多用了一个月时间。\\

吃完晚饭，蓝玉去刷碗，自从他来了以后，刷碗这个活就是他的了。刚开始我还觉得好，想终于可以不用刷碗了。可没过两天师傅对我说，跟你师娘下地吧。才下了半天的地，我又想念刷碗了。蓝玉刷碗的声音特别响，刷碗这活我是知道的，磕磕碰碰发出些声响是难免的，但绝没有这样大的声响的。连提个水壶，蓝玉都要弄得惊天动地的，一弓腰，就发出咳的一大声，仿佛他提起来的不是一个水壶，而是一扇石磨。很快，蓝玉就从厨房出来了，他甩了甩两只湿漉漉的手，眼睛看着师傅和师娘，他的意思是告诉我们，该他的活已经干完了。\\

蓝玉得到了师娘的夸奖，师娘说蓝玉刷碗动作比天鸣麻利，顿了顿师娘又说，麻利是麻利，但没有天鸣刷的干净。\\

蓝玉不仅话多，也会讲。他坐在师傅和师娘的中间给他们讲他们木庄的奇怪事，师娘被他逗得哈哈大笑，连师傅一直绷着的脸都会不时舒展开来。我没有蓝玉的嘴皮子，就在旁边一直闷坐着，师娘好像看出来了，就对我说，天鸣是不是想家了，想家的话就回去看看吧。他说这话的时候眼睛一直盯着师傅，我想是这个事情她做不了主，在征求师傅的意见。一提到回家，我的眼窝就一阵发热，我真想家了，想父母，还有两个妹妹，他们肯定也在想着我的。\\

我目不转睛的看着师傅，老半天师傅才说，早去早回。\\

我又回到水庄了。\\

以前觉得水庄什么都不好，一脚踏进水庄的地界，我发现水庄什么都好，水庄的山比土庄的高，水比土庄的绿，连人都比土庄的耐看呢。\\

走进我家院子，母亲正蹲在屋檐下剁猪草，父亲站在楼梯上给房顶夯草。一看见我，母亲就扔掉手里的活跑过来，她摸摸我的头，又摸摸我的脸，说天鸣回来了，还瘦了。母亲的手有一股青草的腥味，但我觉得特别好闻，我好久没有看见母亲的脸了，好像黑了不少，看着母亲，我的眼睛就模糊起来。\\

本盛，天鸣回来了。母亲对着父亲喊。\\

父亲没有从楼梯上下来，他弯下腰看看我，又继续给屋顶夯草。\\

好好的，回来做啥？父亲的声音顺着楼梯滑下来。\\

师傅让我回来的。我直着脖子说。\\

啥？你个狗日的，烂泥糊不上墙。父亲把夯草的木片子高高的摔下来，破成了好几块。\\

娃好好的，你骂他干啥？母亲说。\\

好好的？好好的能让师傅赶回家？父亲从楼梯上下来，还腾出一只手狠狠的对着我戳。你啊，你啊，你——。父亲发出的声音像被他嚼碎了吐出来的。\\

晚上母亲给我做了一顿腊肉，还不让两个妹妹多吃，拼命把好吃的往我碗里夹。父亲在饭桌上不停的对我翻白眼，像要活吞了我似的。什么时候回去？母亲把碗里最后一片腊肉夹给我问。早去早回，师傅说的。我说。真的？父亲把头歪过来问，我点点头。这时候水庄的游本盛才笑了，还用筷子敲了敲我的后脑勺，轻轻的。我发现，这顿饭父亲的筷子一直没有伸到肉碗里，我把母亲给我的最后一片腊肉夹起来放进了父亲的碗里，父亲笑得更欢了，说那就恭敬不如从命了。\\

月亮上来了，两个妹妹都睡了。我和父亲母亲坐在院子里，我给他们讲了木庄的好多事情。\\

爸，你知道唢呐除了四台和八台，还有什么吗？我问父亲。\\

父亲笑了笑，然后看了看母亲，母亲也笑了笑。\\

莫非还有十六台？母亲说。\\

我摇摇头。说唢呐吹到顶其实是独奏呢！你们知道叫什么吗？\\

这时候我看见父亲的笑容不见了，他的目光跑到月亮上去了，面容也变得复杂了。好半天他才把目光转向我，说你知道我为什么要送你去学吹唢呐吗？\\

我摇头。\\

就是要你学会吹百鸟朝凤。\\

我惊讶了，就兴奋的说原来你也知道百鸟朝凤的啊！还表态说你们放心，我学会了回来吹给你们听。\\

没有那样简单，你师傅这十多年来收了不下二十个徒弟，可没有一个学会百鸟朝凤的。父亲说。\\

很难学吗？我问。\\

倒不是，这个曲子是唢呐人的看家本领，一代弟子只传授一个人，这个人必须是天赋高，德行好的，学会了这个曲子，那是十分荣耀的事情，这个曲子只在白事上用，受用的人也要口碑极好才行，否则是不配享用这个曲子的。\\

咱家天鸣能学会吗？母亲问。\\

父亲摇摇头，走了。院子里只剩下母亲和我，还有天上的一轮残月。\\