\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第七章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第七章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{七}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第七章}
%\thispagestyle{empty}
师傅把唢呐递给我。是一支小唢呐，哨子是用芦苇制成的，蕊子是铜制的，杆子是白木的，铜碗的部分则有些斑驳了。我摩挲着它，这支唢呐比蓝玉的要小，但我已经很满足了，我终于吹上唢呐了。我使劲揪了一下大腿，生生的疼。\\

这是当年我师傅给我的，是我的第一支唢呐。师傅蹲在大门口吸着旱烟说。\\

别看它个儿小，但是调儿高，唢呐就是这样，调儿越高，个儿就越小。师傅吐出一口烟雾接着说。\\

我点点头，门口的师傅渐渐就模糊了。\\

冬天来了，木庄也热闹了。我和我的师弟蓝玉把木庄整天搅得呜呜啦啦的。河湾边，草垛上，还有庄子西边的大青石上，都能听见破烂的唢呐声，破烂的声音主要是我吹出来的，蓝玉吹的唢呐声已经很悦耳了。他吹的时候，过往的木庄人会停下来仔细听一听，听完了就远远的喊说焦家班后继有人了。我则没有这样的待遇，过往的听见我的唢呐声拔腿就跑了，我就和蓝玉哈哈的笑。\\

师傅很吝啬，每次教给我的东西都少得可怜，一个调子就要我练习十来天。\\

焦家班又接活了。出门的前一晚，一班人围在火塘边，木桌上还是有苦丁茶和炒黄豆。我和蓝玉一人抱着一支唢呐坐在人群中，血都滚热了。我们终于成为焦家班的一员了，也许要不了多久，我们就可以和师兄们一起到很远很远的地方去了。大家演奏完，大师兄就说两个师弟来的时间也不短了，也该露一手了。我有些怯，因为我吹得实在是不好，就推说让师弟先来吧。蓝玉也不推辞，像模像样的先抖一抖衣袖，两手举着唢呐，往前一推，再徐徐的把哨子凑进嘴里，像一个老练的唢呐手。蓝玉吹奏得确实好，我觉得和师兄们都差不多了。他演奏的是一段喜调，曲子轻快的在屋子里跳跃，他脑袋和调子一起左摇右晃的，吹得一屋子喜气洋洋。吹奏完了，大师兄就摸蓝玉的大脑袋，说不得了不得了，其他师兄也说好，只有师傅不说话，大口大口的吸烟。\\

蓝玉吹完了，一屋子人都看着我，我的心突突的跳，握着唢呐的手也浸出好多的汗来。二师兄对着我点点头，我知道他是鼓励我。我战战抖抖的把唢呐塞进嘴里，呜呜的憋出几个滑音和颤音，然后我低下头，说我就会这点了。\\

一屋子都无话了，只有油灯在轻轻的跳动。师兄们都神情肃穆的看着师傅，师傅还是低着头吸烟。好半天二师兄才低低的对师傅说，师傅恭喜您了。师傅把旱烟伸到凳子腿上按熄说好了今天就到这里，散了吧，明天还要赶远路呢！\\

我不知道二师兄为什么要恭喜师傅，我吹得那样烂，这样久了也只会吹一些基本的音调，师傅还一副不依不饶的样子，每天就只要我钉着几个调儿吹。\\

就几个调，我把冬天吹来了。\\

今年的第一场雪总算来了，都孕育了好几天了，直到昨夜才落下来。半夜我和蓝玉都听见了雪花滑过窗棂的声音。我和蓝玉都睡不着。我们睡不着倒不是等这场雪。在黑夜里大大的睁着眼睛，是等天亮后激动人心的一刻。昨天晚上，焦家班围在火塘边奏完最后一曲调子后，师傅对大家说：明天天鸣和蓝玉也和我们一起出门吧！\\

蓝玉推开窗户对我说，落雪了，不知道我们木庄是不是也落雪了呢？我说我们水庄肯定是落雪了的，每年这个时候，雪落得可大了，漫天遍野的飞，一个庄子都陷下去了。\\

我起得很早，草草的抹了一把脸，小心翼翼的把唢呐装好。我装唢呐的布袋子是师娘缝的，碎花青布，唢呐刚好能放进去，可熨帖了；蓝玉的唢呐也有布袋子，是藏青棉布缝制的，后来我才发现，装蓝玉唢呐的布袋子的前身是师傅的内裤。这个秘密我一直没有给蓝玉讲，再后来我又发现，我的布袋子是师娘贴肉的裤衩改的。\\

今天要去的人家请的是白事。我刚装好唢呐，接客就到了。来接唢呐的是两个年轻人，比我和蓝玉大不了多少，嘴边刚刚长出来一些茸毛，他们一人背着一个背篼，怯生生的站在院子边。我们无双镇就是这样的，请唢呐要派接客，接客要负责运送唢呐匠的工具，等活结束了，还得送回来。\\

很快我的七个师兄就到了，看来主人请的是八台，七个师兄加上师傅刚好八个。我和蓝玉当然还不能上阵，蓝玉其实是够了的，但师傅说了，先跟一段再说。两个接客很麻利的把锣啊鼓啊的全装进背篼，看我和蓝玉怀里还抱着唢呐，就伸过手来说都装上吧。我不让，说自己拿就成了，反正也不重的。接客不让，说哪有唢呐匠自己拿东西的道理，我们金庄没有这规矩，无双镇也没有这规矩。我还想推让，师傅在旁边说，给他吧，不依规矩，不成方圆。\\

主人姓查，金庄漫山遍野散落的人家差不多都姓查。\\

我们被安排进一个单独的屋子，屋子很紧凑，还有两个炭火盆。屁股还没有坐热，师傅就对大家说：“捡家伙，开锣！”。说完就往院子里去了。\\

我终于能亲眼目睹唢呐匠们正儿八经的八台大戏了。焦家班在院子里呈扇形散坐着，师傅居于正中，他的目光左右扫视了一番，众人会意，齐齐进入了状态。一声锣响，焦家班在金庄的唢呐盛会拉开了序幕。我此时听到的唢呐声和昨天晚上听见的预演有极大的差别，师傅和他的一班弟子个个全神贯注。唢呐声在高旷的天地间奔突。先是一段宏大的齐奏，低沉而哀婉；接着是师傅的独奏，我第一次听到师傅的独奏，那些让人心碎的音符从师傅唢呐的铜碗里源源不断的淌出来，有辞世前的绝望，有逝去后看不清方向的迷惘，还有孤独的哀叹和哭泣。尤其是那哭声，惟妙惟肖。一阵风过来，撩动着悬在院子边的灵幡，也吹散了师傅吹出来的哀号，天地间陡然变得肃杀了。\\

一直在院子里劳作的人群过来了，没有人说话，目光全在师傅的一支唢呐上。渐渐有了哭声，哭声是几个孝子发出来的。没多久，哭声变得宏大了，悲伤像传染了似的，在一个院子里弥漫开来，那些和死者有关的，无关的人，都被师傅的一支唢呐吹得泪流满面。\\

一曲终了，有人递过来一碗烫热的烧酒，说焦师傅，辛苦了，润润嗓子吧。\\

开过晚饭，主人过来了。先是眼泪汪汪的给师傅磕了一个头。说这冰天雪地的你们还能赶过来送我老爹一程，我谢谢你们了。\\

“他生前是我们查家的族长，可德高望重了！”主人爬起来说。\\

师傅点点头。\\

“做了不少好事，我都数不过来。”主人又说。\\

师傅又点点头。\\

“焦师傅，你受累，看能不能给吹个百鸟朝凤？”主人把脑袋伸到师傅面前问。\\

师傅摇摇头。\\

“钱不是问题！”\\

师傅还是摇摇头。\\

磨了好一阵子，师傅除了摇头什么都不说。主人无奈，只好叹着气走了，走到门口又心有不甘的回头问：“我老爹真没这个福气？”。师傅抬起头说你去忙吧！\\

主人走了，二师兄看着师傅说：“师傅，查老爷子德高望重呢！”。师傅的鼻腔哼了哼：“知道查姓为什么是金庄第一大姓吗？以前的金庄可不光是查姓，都走了，散到无双镇其他地头去了，这就是查老爷子的功劳！”。\\

接下来几天，我和蓝玉就进天堂了。顿顿有肉吃，其间我和蓝玉还偷喝了烧酒，焦家班坐到院子里吹奏的时候，我还和蓝玉躲在屋子里抽烟，烟是主人家偷偷塞给我们的，我和蓝玉本来是不收的，可主人家不干，非得塞给我们。\\

离开那天，死者的几个儿子把焦家班送出好远，临了就把一沓钱塞给师傅，师傅就推辞，结果两个人在分手的桥上你来我往的斗了好几个回合，师傅才很勉强的把钱收下来。\\

几个师兄则站在一边木木的看着，眼神倦怠，眼前这个场景他们已经看够了。\\