\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十三章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十三章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{十三}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第十三章}
%\thispagestyle{empty}
马家大院看上去比五年前阔多了，楼房像个长个子的娃，几年光景就多出了三层。马家在木庄都习惯领跑了，还把后面的拉下一大截。老马家两层小平房起来了，木庄其他人家还在茅草屋子里忍饥挨饿，好不容易有了两层小平房，一瞧，老马家都五层了。木庄人总是在老马家屁股后面，怎么跑都跑不过。个中缘由除了老马脑筋好用以外，最主要的是老马有四个身强力壮的男娃子。几个娃出门早，据说中国的大城市都有他们的脚印。\\

可惜精打细算的老马还是耗不过病痛，六十不到的人，年前还背着手在木庄的石板路上检阅风景，年后就蹬腿了。四个儿子回来奔丧，每个人都有一辆小汽车，十六个轮子一码子停靠在木庄的石板街上，成了木庄人眼里一道稀有而复杂的风景。\\

游家班在马家大院里呈扇形散开。八台，也当然是八台。烟酒茶照例是不能少的，还有黄澄澄的糕点，放进嘴里又软又酥，上下颚一合拢，就化掉了。几个师兄都兴奋的交谈着，连平时话最少的三师兄都停不下口，他慌乱的说话，慌乱的把好吃的东西往嘴里扔，好几次该他的锣声响起了，他都还在为他那张嘴在奋斗。我有些火了，吼了他两声，没多久又听不见他的锣声了。\\

我忽然好惶恐。从我们进到马家大院起，好像就没有人关注过这几支呜呜啦啦的唢呐，我开始以为是大家不卖力，白了他们几眼，大家精神就抖擞不少，大师兄两个眼珠子都要给吹飞出来了，可对我们的处境仍没多少改善。人们依旧在院子里穿梭，小孩子依旧在院子里打闹，就是没人看我们。其间还有人碰倒了二师兄脚边的酒瓶子，白酒汩汩的往外流，那人像没看见一样，径直就去了。\\

我正要伸手去扶酒瓶子，眼睛就什么都看不见了。\\

猜猜，我是谁？\\

不用猜我就知道是他，我的师弟蓝玉。他的手粗壮了不少，声音也变得厚实了，嗓子也由男孩儿的蜕变成男人的了。\\

我的眼睛一下就潮湿了，其实我早看见他了的，混在来来往往的人群里，一件红色的外套招招摇摇。他的眼睛还不时的往游家班这边瞟，我没敢过去和蓝玉相认，不知道是没有相认的勇气还是其他的什么原因。\\

我的师弟蓝玉早就看见我们了，他一直没有过来，我想他不会过来了。\\

但现在他却蒙住了我的双眼，让我猜他是谁。\\

蓝玉惊慌的松开了手，惊讶的看着两只手掌中的潮湿，又抬起头看着我的眼睛，忽然他的眼泪也下来了。我和蓝玉面对面站着，我们差不多一样高，他嘴角的胡须比我的要茂盛，身子却比我瘦弱一些。\\

我忽然有了拥抱蓝玉的冲动，那种感觉热乎乎的。好多年前我们家有一条狗，黄毛，短耳朵，有一天突然不见了，刚不见的那几天还会想想它，慢慢的就忘掉了。大约过了两个月，那条狗出现在了我家院子里，一身泥污，一条腿还折了，两只眼睛弥漫着哀伤和委屈。那时候我也是这种热乎乎的感觉，跑过去抱着狗流了一回泪。\\

我看着蓝玉，蓝玉也看着我，我们谁都没有动。\\

师弟！我喊了一声。\\

蓝玉走过来，捶了我一拳。\\

“你有丢过狗的经历吗？”我问蓝玉。\\

“有，丢了整整十年！”蓝玉说。\\

几个师兄的唢呐一下嘹亮起来。\\

晚上蓝玉没有回家，一直陪着我们。喝酒、吹牛、抽烟。\\

下半夜，几个师兄都去睡觉了，人群也大多散去了。我和蓝玉坐在院子里，我把唢呐递给他，说来一调，蓝玉兴致勃勃的把唢呐接过去，苇哨刚送进嘴里又抽出来了。他把唢呐还给我，为难的笑笑说算了吧！好多年没吹了，调子都忘记了。我也笑笑说你那脑袋，十分钟就能把调调找回来。蓝玉拿来两个碗，倒了满满两海碗烧酒，我们就开始喝，一直喝到月亮下去，漫天的红霞上来，没有一点睡意。\\

这么多年来，蓝玉那晚说过的话我基本都记得。甚至他说话时的每一个表情，歪脑袋，大幅度的点头，掏耳朵等等这些细节都还在我的脑海里。比如他说当年离开土庄的时候，我一个人像条野狗一样，茫然的在田间小路上走，连死的心都有了。讲到这里他就把脑袋夸张的往下缩，等脑袋落到肩上了我才听见他喉咙里出来的那声浑浊的长叹；还有他说其实我不怪师傅，师傅让我回家是对的，要换了我，无双镇的唢呐班子早没了，我性子野，干啥都守不了多久，总会有些稀奇古怪的想法。讲到这里蓝玉的脖子忽然伸得老长，都快顶着头上那片红云了，他还呵呵的笑，笑完就猛灌下去一大口烧酒，脸也成了天边的颜色。\\

我的生命里有很多的变化，这些变化就像天气一样的让人琢磨不定，但每次变化之前又隐隐约约的看得见一些预兆。下雨之前是一定要乌云密布的，太阳带晕了，接踵而至的就是干旱，月亮带晕了，那说明接下来就该是一场连绵不绝的细雨时节了。那个木庄的夜晚，我和我的师弟蓝玉十年后相遇了，我们还有了一次酣畅淋漓的谈话，这场谈话让我隐隐的看到，也许，我的命运又到了拐角的地段了。\\