\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十四章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十四章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{十四}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第十四章}
%\thispagestyle{empty}
老马的四个儿子比想象中的要阔得多。\\

老马要入土的前一天，一辆卡车开进了木庄。\\

老马的四个儿子都到庄头去列队迎接。车上下来几个人，和老马的大儿子聊了几句，老马的大儿子一挥手，庄上一群年轻人就钻进卡车里卸东西。\\

一开始那些东西还是零零碎碎的一堆，让人不知所以，东拼西凑的一倒腾，我身边的师弟蓝玉惊讶的说。\\

“妈的，这是一只乐队！”\\

游家班呈扇形站在马家大院里，我惊奇的发现，我的师兄们集体陷入了某种迷惘。他们的眼神笔直的指向同一个地方，嘴全都大大的裂着，像咫尺有了一个意想不到的惊人变化，也像遥远的天边出现了神奇的海市蜃楼，他们最后都笨拙的完成了复杂情感下简单的语言传递。\\

“到底是搞哪样卵哦！”\\

“这些狗日的是从哪里冒出来的！”\\

“哎呀！”\\

“哦哟！”\\

……\\

天黑下来，落雨了，一开始那雨细微得让人都觉察不到，落到手背上，脸上，有些淡淡的凉意，用手一抹，什么都没有。渐渐地雨就大起来了，雨滴也变大了，砸在裸露的皮肤上还有些疼痛。人群就开始往屋子里、屋檐下和灵堂里拱。\\

城里来的乐队还在雨中忙碌着。二师兄看着雨幕中的几只落汤鸡，说如何不下刀呢？我看了他一眼，他可能意识到这个愿望着实歹毒了些，又讪讪的矫正说下石头也行的。我也赞成下石头，所以我就没有说话了。但很快我发现，下石头恐怕对城里来的乐队也不会有什么实质性的伤害。老马的大儿子很快招呼人在院子里支起了一个帆布帐篷。还满脸堆笑给他们派烟，每个人的两边耳朵上堆满了他还在乐此不疲的派。\\

很快城里来的乐队就准备就绪了。他们的家伙比起乡村八台唢呐要复杂得多。从我见多识广的师弟的介绍我知道了左边那一排鼓叫架子鼓，站着的那个家伙手里抱着的像机枪一样的东西叫电吉他，案板样的是电子琴。最让我惊奇的是右边的络腮胡手里攥着的那支唢呐，他的唢呐好像更长更粗，腰身没有游家班使用的唢呐腰身好，大大咧咧的一粗到底。我就想这样粗的唢呐如何吹呢。\\

“砰！”，弹吉他的用手指拨出了一个清脆的音符。我现在还会在梦里听见那一声响，它的出现让我的梦总是充满了灰色的格调，每一次醒来，我都会双手枕着头想好久，那一声砰为什么在我的梦里不再是乐器的音符，而是极其怪异的幻化成了各式各样断裂发出的声响。譬如我正在建房，砰，房屋的大梁断裂了；或者我刚爬上高大的桑椹树，砰，大树一折为二；又或者我孤独的在一方悬崖下爬行，砰，悬崖张牙舞爪的迎面扑来。\\

……\\

我唯一可以肯定的是，在木庄马家大院的那个夜晚，仿佛从天而降的一声炸裂，搅乱了某种既定的秩序。每个人的心底都有一些莫名的东西在暗暗涌动着，像夜晚厨房木盆里那团搅和完毕的面团，正悄悄的发生着一些不为人知的变化。\\

就在那支吉他发出那声诡异的“砰”的声响的瞬间，我惊异的看见，马家大院所有一切都静止了。洒落的雨滴停在半空，在灯光下有五彩的颜色；洗菜的妇女扔进大木盆的萝卜也滞留在空中，在灯光下有耀眼的白；还有灵堂里的烛光，瞬间就收束成了一团实心的灼热，坚硬如冰；一个正在奔跑的孩子身体前倾，悬停在大门处，手臂一前一后伸展着，像一尊肉铸的雕塑。我张皇地在静止中游走，伸手去碰了一下半空里的水滴，它竟然炸裂成了一团水雾；我绷起指头弹向那团坚实的火焰，哗啦一声，散落了一桌的橘红。\\

我痛苦地捂着脑袋蹲在院子里。\\

“咚”，一声闷响。杂乱的噪音铺天盖地的向我袭来，震得我耳朵发麻。我站起来，发现一切都是活的，一切都在继续。雨一直在下，萝卜翻滚着跌进木盆，烛火在欢快的燃烧，孩子在院子里不停地奔跑。\\

“你刚才看见什么了吗？”我问蓝玉。\\

蓝玉看着我，说：“你是不是丢东西了？”，我摇头。“那你满院子找什么呢？”。蓝玉问。\\