\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十六章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十六章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{十六}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第十六章}
%\thispagestyle{empty}
水庄最近变化很多，有些是那种轮回式的变化，比如蒜薹又到了采摘的时候；有些变化则是新鲜的，让人鼓舞的，比如水庄通往县城的水泥路完工了，孩子们在新修完的水泥路上撒欢，大大小小的车辆赶趟儿似的往水庄跑，仿佛一夜之间，水庄就和县城抱成一团了。要知道，以前水庄人要去趟县城可不是那样容易的，不在坑坑洼洼的山路上颠簸五六个小时，你是看不见县城的。现在好了，去趟县城就像到邻居家串个门儿。\\

这个时候，我的父亲游本盛站在自家大蒜地里，满脸堆笑。在他眼里，像水庄有了水泥路这些新鲜事儿和他没有什么关系，他更关心的是他的大蒜地。今年的大蒜地倒是争气得紧，从冒芽儿开始就顺风顺水的，该采摘了，一根根在和风里炫耀着粗壮的身躯。父亲每天都要到大蒜地走一走，看一看，然后啜着纸烟蹲在土坎上，没有比这让他更满足的事情了。\\

父亲弓着腰在剥蒜薹，一阵风过去，我看见了他两扇瘦窄的屁股。我说歇歇吧。他直起腰，回过头，一脸的怒气：“歇歇？歇歇都能有饭吃老子早歇了！”我不说话了，还后悔刚才说出来的话。我想我最好是闭嘴，我说出来的每一句话，我的父亲都能找出让我难堪的理由。\\

可我发现，我不说话也不行，我不说话父亲也会把他的不满通过诸如眼神和动作传递给我。这一年来，父亲看我的眼神总是充满了疑问和警惕，我就像一只潜入他们家偷食的野猫，不幸正好被他发现了。我这只偷食的野猫只好把尾巴藏着掖着，生怕主人那天不高兴了一脚把你踹出门去。\\

初夏是水庄一年中最好的季节，这个时候的水庄可有生机了，天空清澈碧透，水面也清澈碧透，一庄子待收割的蒜薹也清澈碧透。最打动人的不管你走到哪里，每一个水庄人的脸上都带着笑。水庄人真的没有野心，一次理所当然的丰收就能把一个村庄变得天宽地阔。父亲不和我说话，埋下头继续采摘蒜薹。我直起腰，天空没有一丝云彩，一望无际的蒜地在阳光下像一幅油画。远远的，族中的三叔对着我远远的招手。三叔是我请去通知几个师兄弟出活的人。不知道从哪一天开始，无双镇的唢呐班子省掉了接师礼，连运送出活工具这些规矩都一并没了。我三步两跳的跑过去，先递给三叔一支烟，他撩起衣角擦了擦满脸的汗水，把烟点燃后对我说。\\

“都通知了，只有你大师兄同意来。”\\

“其他人呢？他们怎么说？”\\

“还能说啥？不是说忙就是这里那里不利索咯。”\\

三叔说完走了，走出老远了他好像又想起了什么，回头大声喊：\\

“对了，你二师兄说以后不要去叫他了。”\\

“为什么？”我问。\\

“说下个月要出门了。”\\

“去哪里？”\\

“不知道，大城市咯！”\\

我悻悻的回过头，就看见了父亲那张铁青的脸，他两手叉在腰际，眼睛直直的看着我。我低着头从他旁边走过去，他在后面冷冷的笑，笑完了说：\\

“都快孤家寡人了吧？看你以后还怎么吹？吹牛X还差不多。”\\

晚上我没有吃饭，躺在床上，定定的看着天花板。天花板上有一只蜘蛛倒悬着垂下来，一直垂到我的鼻尖处，我伸出手，让蜘蛛降落在我的手心里，它就顺着我的手臂往上爬，时左时右，我不知道哪里是它想去的地方，或者它压根就没有目的地，只是这样一直往前爬，再往前爬，什么时候爬累了，织个网，就算安家落户了；又抑或被天敌给吃掉了，无声无息的，谁又会去关心一只蜘蛛的未来呢！\\

仿佛一眨眼时间，我身边这个世界一下就变得陌生了，眼里的一切都没变，山还是那座山，河也还是那条河。可有些看不见的东西却不一样了，像水庄的那条河，看上去风平浪静的，可事实不是这样的，小时候下河游泳，一个猛子下去，才发现河底下暗潮汹涌。\\

直到父亲睡了，我才从屋子里出来。母亲重新把菜给我热了热。我吃饭时，母亲还是像小时候一样静静的坐在我的旁边，目不转睛的看着我，眼神里流淌着源源不竭的爱怜。\\

“后天是不是要出活？”母亲问。\\

我点点头。\\

“听你爹说几个师兄都不来？”\\

我又点点头。\\

“唉！”母亲长叹一声，然后她接着说：“天鸣，要不这唢呐不吹了！咱干点别的，凭咱这双手干啥不能活命啊！”\\

我放下碗，转过去对着母亲。\\

“我知道这个理，可当年拜师的时候我给师傅发过誓的，只要还有一口气，就要把这唢呐吹下去。”\\

“可你看，就你一个人也吹不来啊！”\\

“过两天我去找师傅。”\\