\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十七章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十七章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{十七}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第十七章}
%\thispagestyle{empty}
我还没来得及去找师傅，师傅就先来找我了。\\

师傅一进院子就骂：“你个小狗日的游天鸣给老子出来。”\\

我出来看见师傅站在院子里，他的双脚沾满了泥，连衣服的下摆都有星星点点的泥点子。脸和我当初去拜师的时候一样黑，只是皱纹更多了，看见师傅老了一大截，我忽然上来了一些伤感。这个无双镇当年响当当的焦家班的掌门人，像入了冬的一棵老槐树，尽是令人沮丧的残败。最揪心的就是他一身灰布衣服了，还是老式样，对襟衫，几个地方都是补丁，要知道，现在无双镇像这样有补丁的衣服是不多见了，偶尔看见，不会有人说你艰苦朴素，下意识还会把你往穷人堆里推。\\

我喊了一声师傅。\\

“不要叫我师傅，我没有你这样的徒弟。”师傅往地上狠狠的啐了一口痰：“当初你是怎样说的，有口气就要把这活往下传，可这才过去多久？昨天就有人给我递话了，说无双镇的游家班散伙了，垮台了，有活也不接了，无双镇从今以后就没有唢呐匠了。”\\

我说师傅你先进屋，我们到屋里说。师傅一挥手：“进不起你的宝殿门，你现在哪里还瞧得上吹唢呐的？”。还是母亲出来，说焦师傅你先不要着急，进来说，天鸣正托人到处通知他的师兄弟们呢，这几天就要出活。母亲说话时不断对着我眨眼，我慌忙应和说对对对。师傅火气这才消了些。背着手走进屋，也不看我，只说，不给老子说个一二三，看老子不撕破你那张X嘴。\\

师傅坐下来，接过母亲倒来的茶，怒气冲冲的等我的解释。听完我的解释，师傅把茶碗往桌上狠狠一掼。\\

“我去找他们，几个狗日的还翻天了。”\\

师傅出了院门，看我还站在屋檐下，就吼：“傻了？游家班班主是我还是你？”，我哦了一声，才快步跟上去。\\

我跟在师傅身后，一路上他一句话都没有，但我能清晰的听见他大口大口喘气的声音。\\

二师兄对我和师傅的到来有些意外。当时二师兄正在打点行装，屋檐下，他正把一捆衣物狠命的往一个陈旧的蛇皮口袋里塞，口袋太小，装不下二师兄远涉的必须，就委屈地从口沿处往下撕裂，还发出吱吱的怪叫。二师兄骂了一句，抬起头就看见了师傅和我，他的嘴上下翕动着，是想说些什么，但从师傅的脸色他似乎已经明白了我们的来意，于是就什么也没有说。他放下手里的袋子，直起身子，从屋檐下的檐坎上下来，站在师傅面前，静悄悄的，没有一点声息。\\

师傅没有理二师兄，鼻子有了一声闷哼后，径直走到屋檐下，把口袋拎到院子里，把口袋里的东西一样一样的掏出来往院子里抛撒。师傅的这个动作持续了好长时间，我惊讶于这个看上去个儿不大的口袋居然有如此壮观的吞吐量，等师傅捋直了身子，院子里早成了花花绿绿的晾晒场。\\

师傅把干瘪的口袋踩在脚下，目光盯着二师兄，那眼神像水庄六月的日头，能把人烤晕过去的。\\

二师兄低着头，他一句话没有说，两个手交互搓揉着，这时候有几只麻雀从天而降，欢快的在院子里那些各式各样的衣物上跳跃。二师兄忽然松开了两只互握着的手，低头从师傅旁边走过去，蹲下身子把地上的衣物一件一件的拾起来搭在臂弯处，其间还拍拍打打的扇掉衣物上的灰尘。等他臂弯放不下后，他就慢慢蹲着移到师傅的脚边，伸出一只手扯师傅脚下的蛇皮口袋，师傅一动不动，师兄却执着地扯，力量也越来越大，最后我看见师傅的身体都开始摇晃起来。我站在一边看着这对奇特的师徒，他们就像在出演一出哑剧，每一个动作和眼神都极具深意，所有的表达都在你来我往的无声的动作中了。这时我的师傅伸出一只脚，狠狠的踹向了他二徒弟的面部，我看见二师兄猝然的往后倒了下去，像刚被掏空的蛇皮口袋。好半天，师兄才复苏的蛇一样从地上卷曲着爬起来，两道殷红从他的鼻孔蜿蜒而下，几乎穿越了整个面部。他没有完全站起来，依旧半蹲着，一步步挪到师傅的脚边，伸出一只手，固执的去扯师傅脚下的口袋。\\

这时候，我看见我的师傅面部完全变成了死灰色，五官也剧烈地痉挛着，像一锅煮烂的饺子。良久，他终于仰头长长的叹了一口气，叹气的感觉和水庄冬天的寒风一般，经过皮肤，直抵骨髓，能把人的那颗心都冻僵了。他终于移开了紧紧踩踏着口袋的脚，转身走了，走得很快，留给我一个颤抖不止的背影。\\
