\fancyhead[LO]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十九章}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 【百鸟朝凤】第十九章}} %偶數頁眉的右邊
\fancyfoot[LE,RO]{}
\fancyfoot[LO,CE]{}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\chapter*{十九}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}第十九章}
%\thispagestyle{empty}
父亲对我的态度是越来越坏了，他看我什么都不顺眼，水缸空了，他骂我眼瞎了，连水缸没水了也看不见；我把水缸挑满了，他还骂我，说我除了挑水还能干啥？\\

父亲骂得对，我都二十六七岁的人了，还窝在家里。你看水庄和我一般年纪的人，娶妻的娶妻，生子的生子，还有大部分早就打点好行装，爬上开往县城、省城的客车走了，除了过年过节能看到他们一两眼，平时像我这样的年轻人村里几乎就看不到了。\\

自从游家班解散后，我再没吹过一天唢呐。\\

游家班的解散没有什么仪式，自自然然的，仿佛空气蒸发了一样，请也没人请了，吹就更没有人吹了。我和大师兄在无双镇的集市上遇到过一次，我们互相问候，还谈了今年庄稼的长势，最后还到无双镇的馆子里喝了一顿烧酒，可谁都没有说关于游家班的事情，哪怕一丁点也没有，像这个班子从来就没有存在过似的。\\

我二十八岁了，水庄的冬天又来了，水庄的冬天如今是越来越随便了，连场像模像样的雪都没有，最近两年更是蹬鼻子上脸，连点缀性的雾凇也看不见了，整个冬天都邋里邋遢，只知道一个劲的落冰雨，钉得人脸手生疼不说，还把一个水庄搅得稀泥遍地。\\

我现在最怕和父亲照面，不光是怕他骂我，是看着他一天天老去的模样我就会内疚。别人的儿子每年都能给家里寄回来数目不等的钱，我却只能坐在家里吃吃喝喝。母亲不像父亲那样责骂我，但她总是一声接着一声的叹气，叹气的声息像一块永远挤不干水的海绵，这比父亲的责骂让我更难受。就这样，我不得不在这个狭窄的空间里逃避。父亲每天吃完饭就去庄上看人打牌去了，他不参与，只是看，其实父亲很想坐上去摸一摸的，可他的口袋不允许。母亲则是每天都在灯下一直坐着忙，忙到实在疲乏得不行了才去睡觉。\\

我每个夜晚都早早爬到床上，却往往到了天亮还没有睡着。\\

今年从稻谷返青开始就没有落过一泼雨。本来都乌云密布了的，天地也陡然黑暗了，眼看一切前奏都摆足了，一庄子人都站在天地间等着瓢泼的雨水了。结果呢，稀稀拉拉的下来几滴，在地上留小几个濡湿的坑点，立马就云开雾绽了。反复几次，水庄人的希望和耐心像田里的稻谷一样，都干枯瘪壳了。\\

父亲的背越来越佝偻，像一张松垮垮的泥弓。父亲每天都守在他的稻田边，脸色和稻子一样枯黄。他的眼神散漫无力地在一坝子干瘪的稻浪上翻滚，跟着风的摆动，晃来荡去，软弱无力。就这样一直到黄昏，他才直起腰来，在一阵吱吱嘎嘎的骨头摩擦声中，开始把枯朽的身躯往自家屋子里搬运。\\

偶尔我会在院子里遇见他，他总是呆呆的看着我，没有了愤怒，也没有了讥讽，目光蛛丝一般的柔软，缠得我有些透不过气来。\\

我清楚地记得，那一季的稻谷最后全枯死在了田里。我站在水庄后面的山头，视野里是一片灼人的枯黄，那黄一直向天边延伸，这样的颜色真让我绝望。但水庄的游本盛更让我绝望。一张脸黄得肆无忌惮。肝癌晚期，我和母亲竭力要求把圈里的老牛卖掉给他治病，可游本盛说：算了，我就是田里的稻子了，再大的雨水也缓不过来了。\\

一个月来，父亲的身体在木床上越来越小。从医院回来，父亲就再没有离开过家里那张宽大的木床。木床是爷爷留下来的，父亲当年就在这张大床上降生，如今，他又即将在这张大床上死去，像完成了一个可笑的轮回。\\

早晨我把家里的老牛牵到水庄的河滩边吃了一些草。中午回家的时候，我居然看见父亲站在庄头，阳光把他捏成一小团，他把身体靠在土坎上，土坎上有茂密的青色，这样他就像一朵从草丛里长出来的黄色蘑菇。我远远就看见了他，惊讶过后眼泪就下来了。\\

我怕他看见我的眼泪，拭干了才走近他。他颤颤巍巍地过来，像刚学走路的小孩儿。拍了拍老牛的脖子，父亲说：“把它卖了吧！”，说完了居然下来了两滴眼泪。我明白了，父亲还不想死，他毕竟才五十出头，这样年纪的水庄人，都身强体健的穿梭于田间地头，还有使不完的劲，眼前的路还远得看不到头呢！“早该卖了，早卖早治的话，也不至于这样了。”我说。\\

牛卖掉那天，我在无双镇给父亲买了一双软底布鞋，我想过了，进城治病难免要走来走去的，软底布鞋穿上不硌脚，父亲全身只剩下骨头了，什么都该是软的才对。\\

晚上回来把鞋子递到父亲手里，他竟然从床上翘起来给了我一耳光。\\

“谁叫你费这钱？狗日的就是手散！”\\

耳光一点不响亮，听见的反而是骨头炸裂的声音。\\

我没有说话，把父亲扶下躺好，他两个鼻孔和嘴都大口大口的呼着浊气。喘了好一阵子，父亲终于平静了下来，他先是长长的吁了一口气，艰难地把身体侧过来对着我说：“天鸣，我听说金庄的唢呐也吹起来了。”我点点头。\\

其实不光金庄，无双镇除了水庄其他几个庄子都有唢呐了。也不知道是从哪天开始，城里下来的乐队就从无双镇消失了，就像停留在河滩上的一团雾，一阵风过，就无影无踪了。乐队一消失，唢呐声就嘹亮起来了。\\

“把游家班捏拢来。”父亲说：“无双镇不能没有唢呐。”\\

“有哩！除了水庄其他庄子都有了。”我说。\\

“日娘，那叫啥子唢呐哟！”父亲面色灰土，喘气声也大了许多，额头上还有汗出来。\\

我呆坐在床边，不说话。父亲的喉咙里有咕咕的声音，像地下的暗河，涌动着不为人知的秘密。良久，我听见父亲发出呜呜的哭声，哭声尖而细，如同一柄锋利的尖刀，划过屋子里凝滞的气息，继而如撕裂的布匹，陡然凄厉得紧。\\

此刻我才发现，我的父亲，水庄的游本盛心里一直都希望他的儿子吹唢呐的。在游家班解散后，父亲那种看似寡毒的蔑视、打击、嘲讽，其实是伤心欲绝，是理想被终结后的破罐子破摔。我又想起了父亲带着我拜师的那个湿漉漉的日子，还有他跌倒后爬起来脸上那道殷红的血痕。\\

我伸出手，摸到了父亲夸张的锁骨，它坚硬地硌着我的手，更硌着我的心。\\

我试试吧。我说，声音很小，但父亲还是听见了。\\

尽管屋子里光线很暗，但我还是看见了父亲眼里的亮光，我的话像一根划燃的火柴，腾地点亮了父亲这盏即将油尽的枯灯。\\

“我就知道，你狗日的还想着唢呐。”笑容在父亲枯瘦狭窄的面容上铺开，氲成一团凄苦和苍凉。“知道我为什么卖牛吗？”父亲纯真得像一个孩子：“我那是给游家班买家什用的，我想过了，啥子鼓啊锣啊，都老旧了，该换新的了。”接下来就是一阵咳嗽，父亲太兴奋了，又呼啸了一阵才平静了下来，父亲又说：“我死了，给我吹个四台就行了。”\\

“我给你吹‘百鸟朝凤’。”我说。\\

父亲摆了摆枯瘦的手，半天才说：“使不得，我不配！”\\